國際場合高調抵制 計劃另起爐灶 美直接資助NGO 全方位陰乾世衞

國際場合高調抵制 計劃另起爐灶
美直接資助NGO 全方位陰乾世衞

世衞失去美國撥款後，全球衞生工作料受阻。

美國總統特朗普近日因武漢肺炎疫情連番針對世界衞生組織（WHO），除了下令暫停撥款60日及計劃另起爐灶，又多方面出招削弱世衞角色，並在聯合國安理會和二十國集團（G20）會議等國際場合高調抵制世衞。專家憂慮美國若永久疏遠世衞，全球公共衞生工作將欠效率。

《華盛頓郵報》報道，美國國務院近日不再在武漢肺炎的資料單張提及世衞，國務卿蓬佩奧亦要求下屬就過去透過世衞支持的公共衞生項目，「削掉中間人」，即繞過世衞直接與有關單位接洽，政府亦正嘗試將原本給世衞的資金改撥予其他從事公共衞生工作的非政府組織，指示國務院和國際開發署（USAID）尋找適合的海外執行者，蓬佩奧又曾私下與官員商議成立一個與世衞並軌運作的機構。白宮亦要求國內同路人發聲質疑世衞公信力，以及指控世衞人員經常「豪華出差」。

相關新聞：意下周放寬禁令 英揆復工

世衞總幹事譚德塞近日被要求辭職。路透社

特朗普多次批評世衞偏袒中國和抗疫不力。

瑞典防疫人員在機場等候入境旅客。路透社

衞生部長缺席G20會議

在國際層面上，聯合國安理會早前因應抗疫的全球停火協定遲遲未能達成共識，有歐洲官員透露是因為法國在決議草案上提及「支持完全執行世衞國際衞生條例」，牴觸美國立場。在本月的G20衞生官員視像會議，美國衞生部長艾薩據報因慶祝復活節而缺席，及至上周五世衞與多國商討研發抗疫疫苗和藥物的會議，美國也沒有派員出席，這些事件都顯示美國正逐漸疏遠世衞。

有前官員透露，特朗普與世衞過去關係其實一直良好，曾支持譚德塞出任秘書長和在白宮接見對方，他和任白宮顧問的女兒伊萬卡今年3月仍與譚德塞友好地通電話，因此特朗普近日突然一反常態，令很多官員都感到意外。

衞生工作或變得零碎

然而，美國政府上周又傳出有意保留資助世衞在七個國家應付小兒麻痹症的工作，或反映美國要完全放棄與世衞合作並非易事。非政府組織「國際危機組織」專家高文（Richard Gowen）指出，美國停止撥款60日固然重挫世衞，此後撥款給其他執行者更會令美國的資源用得分散和欠效率，妨礙全球合作。不過，保守派智庫「美國傳統基金會」專家謝佛（Brett Schaefer）則認為同時包括世衞和國際兒童基金會的聯合國本身也是功能重叠和零碎地運作，相信與世衞並軌行動一樣可行。

疫情方面，美國多個州的武漢肺炎每日新增死亡人數都逐漸減少，開始部署放寬封城令，惟白宮抗疫小組召集人伯克斯態度有保留，她表示國內的社區隔離措施會持續整個夏季，認為要待武漢肺炎測試出現科技突破，社區才有望加快解封。

美國《華盛頓郵報》

相關新聞：新西蘭百萬打工仔將歸位